\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[ngerman]{babel}  
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{nameref}

\usepackage{gail}
\usepackage{dadp}
\usepackage{makrocol}

% Wenn das installieren in /usr/share/texlive/texmf-dist/tex/generic/hauke96/ schief ging, dann einfach
% sh getpackages.sh locally 
% ausführen. Das aber NUR wenn es wirklich nicht geht
%\usepackage{gail}
%\usepackage{dadp}
%\usepackage{makrocol}

\setfirstauthor{Walter Stieben}
\setfirstauthorID{4stieben@inf}
\setsecondauthor{Tim Reipschläger}
\setsecondauthorID{4reipsch@inf}
\setthirdauthor{Louis Kobras}
\setthirdauthorID{4kobras@inf}
\setfourthauthor{Hauke Stieler}
\setfourthauthorID{4stieler@inf}
\settitle{Lösungsstrategien für NP-schwere Probleme der
Kombinatorischen Optimierung}
\setsheetnumber{8}
\setstartdate{2016}{04}{11}
\setdatefreq{7}
\setinterruptions{2}
\setsectionstyletasksalphnum{}

\begin{document}
	\maketitle
	\section{}
		Zunächst sei bemerkt, dass $c(T)\leq c(H^*)$ gilt, alle Kanten in $T$ haben weniger oder gleich viele Kosten wie die aus $H^*$.\n
		Beweis: $T$ ist ein \textit{minimaler} Spannbaum, man kann also keine Kanten weglassen und trotzdem einen zusammenhängenden Graphen haben und die vorhandenen Kanten sind diejenigen mit minimalem Gewicht, womit $c(T)\not> c(H^*)$ gilt, also auch $c(T)\leq c(H^*)$ folgt.\\
		Durch die Hinzunahme von $M$ gibt es einen Eulerkreis für das $\Delta$--TSP, somit ist $c(T^+)=c(H)=c(T)+c(M)$.
		Aus $(*)$ wissen wir, dass $c(M)\leq \frac{1}{2}\cdot c(H^*)$ gilt.
		Da alle Kanten aus $T^+$ in $H^*$ enthalten sind gilt für $T^+$:
		\[c(T^+)=c(H)=c(T)+c(M)\leq c(H^*)+\frac{1}{2}\cdot c(H^*)=\frac{3}{2}\cdot c(H^*)\]
		Insgesamt gilt also $c(H)\leq \frac{3}{2}\cdot c(H^*)$.\qed
		
		Beweis für $(*)$: \\
		Ein Matching erfüllt hier insbesondere die folgenden Eigenschaften
		\begin{itemize}
		\item Es gibt immer ein perfektes Matching (siehe Fußnote vom Aufgabenblatt).
		\item Es kann nur maximal $\frac{1}{2}V$ viele Matchingkanten geben, weil $G^\prime$ nur maximal so viele Knoten wie G bzw. T haben kann und jeder Knoten in $G^\prime$ laut Definition von Matchings nur von einer Matchingkante getroffen werden darf und eben zwei Knoten gleichzeitig von einer Matchingkante getroffen werden.
		\item Da die Dreiecksungleichung gilt, kann keine Matchingkante länger sein, als der Weg zwischen den beteiligten Knoten der Matchingkanten in T. 
		\item Es wird ein Matching mit minimalen Kosten bestimmt.
		\item Es folgt direkt $c(M)\leq \frac{1}{2}\cdot c(H^*)$.
		\end{itemize}
		
	\section{}
		\begin{pseudocode}{Approx--3D--Matching}{$T,M$}
			\Repeat
				\State Nehme erstes Tripel $t\in T$ in $M$ auf
				\For{alle $t_i\in T$}
					\If{$t\cap t_i\neq\emptyset$}
						\State lösche $t$ aus $T$
					\EndIf
				\EndFor
			\Until{$T=\emptyset$}
		\end{pseudocode}
		Um zu zeigen, dass für das mit diesem Algorithmus gefundene $M$ die Ungleichung $|M|\geq\frac{1}{3}\cdot |M^*|$ gilt machen wir folgende Annahme:\n
		Wir betrachten 4 Tripel aus $T$ und nehmen an, dass 3 dieser Tripel Elemente von $M^*$ sind.
		Wir nehmen weiterhin an, dass das übrig gebliebene Tripel jeweils ein Element mit jedem der 3 Tripel aus $M^*$ gemeinsam hat.\\
		Nehmen wir nun das Tripel in $M$ auf, das nicht in $M^*$ ist, so streichen wir genau die 3 Tripel, die Element $M^*$ sind von der optimalen Lösung.
		Selbst wenn es mehrere optimale Lösungen gibt (also mehrere $M^*$ mit gleichen Betrag), streichen wir aus jeder dieser optimalen Lösungen genau 3.\n
		Wir können offensichtlich nur maximal 3 Tripel jeder beliebigen optimalen Lösung $M^*$ streichen, da die 3 Elemente aus unserem schlecht gewählten Tripel maximal in 3 unterschiedlichen Tripeln von $M^*$ vorkommen können.
		Das liegt daran, dass sich die Tripel aus $M^*$ nicht überschneiden dürfen, da es sonst keine gültige Lösung wäre und somit kann ein Element unseres schlecht gewählten Tripels immer nur genau in einem Tripel aus $M^*$ vorkommen.
		Wenn wir für unsere Annahme nun $|M|$ und $|M^*|$ vergleichen, dann haben wir in $M$ ein Tripel und in $M^*$ 3 Tripel. Demnach ist $|M|= \frac{1}{3}\cdot |M^*|$ und wir sind noch in der Grenze.\n
		Der beschriebene Fall ist offensichtlich der worst-case, denn wenn unser gewähltes Tripel nur 2 Tripel aus $M^*$ schneidet, erhalten wir $|M|=1$, $|M^*|=2$ und somit $|M|=\frac{1}{2}\cdot |M^*|$, womit wir noch in der Grenze ist. Schneidet das schlecht gewählte Tripel nur ein Element aus $M^*$, muss das gewählte Tripel in einer anderen optimalen Lösung $M_{2}^*$ sein, da man die 2 Tripel offensichtlich austauschen kann. Allerdings würde dieser Fall der Annahme widersprechen.\n
		Somit findet unser Algorithmus immer Mengen $M$, für die gilt $|M|\geq \frac{1}{3}|M^*|$.
\end{document}
